\section{Маятник Максвелла}

\textbf{Задание:}

В этом эксперименте необходимо исследовать влияние силы сопротивления воздуха на маятник Максвелла.

\begin{enumerate}
    \item Закрепите верхний гвоздь на краю стола с помощью скотча и запускайте маятник Максвелла. Найдите
        зависимость высоты $h$ оси маятника от времени $t$. Постройте график полученной зависимости.
    \item Во время вращения на маятник действует сила сопротивления воздуха. Её момент пропорционален
        квадрату угловой скорости.
        $$
        M_{F_\text{тр}} = - \alpha \omega ^2
        $$
        Из полученных данных найдите коэффициент пропорциональности $\alpha$. 
    \item Постройте график зависимости высоты оси $h$ от квадрата времени $t^2$ и найдите момент инерции
        маятника Максвелла $I$.
\end{enumerate}



\medskip

\textbf{Оборудование:}

Маятник Максвелла массы $m = (23 \pm 2) \unit{г}$, линейка, секундомер, миллиметровая бумага, скотч.


